# Проектное решение: универсальный формат хранения и обмена машиночитаемыми нормативными правовыми актами

## Функциональные ограничения

### Авторы проекта:

Лахтин Станислав

Королева Мария


### Эксперты:

Аникин Максим

Будников Константин

Стрельцов Алексей


Ред. от 09.08.2022 г.

---

## Функциональные ограничения для отдельного элемента (части)

Слой разметки структурных элементов нормативных правовых актов см. в Приложении 2b.

## Функциональные ограничения для параметров блока отображений отдельных слоёв разметки

В рамках унификации возможных требований к способу оформления параметров отображения различных структурных элементов НПА этот раздел определяет общие параметры, которые могут быть применены именно к способу отображения.

Следует отметить, что спецификация определяет отдельно требования к формату разделения на структурные элементы и требования к оформлению с помощью соответствующего растеризатора.

Приведённые ниже ограничения определяют общий подход в том, какие могут быть применены параметры, указывающие на способ отрисовки (которые могут и не исполняться соответствующим ПО) в рамках оформления машиночитаемого НПА.

Весь документ (любой из его слоёв) представляется в виде бесконечной ленты блочных элементов, состоящих из строчных (унитарных) элементов.

Унитарный элемент может быть сложным (формула, ссылка, изображение, ноты, карты и т.п.). А может быть простым — в виде строкового литерала.

	Блочный текстовый элемент отображается в прямоугольнике, имеющем следующие параметры, влияющие на способ отображения:

1.	Выравнивание

* a.	по левому краю
* b.	по правому краю
* c.	по центру
* d.	по ширине (если последняя строка менее 70% остальных символов, то она выравнивается по левому краю)

2.	Отступы (со всех четырех сторон)

3.	Красная строка

* a.	висячая
* b.	выступающая

4.	Шрифт

* a.	наименование
* b.	размер
* c.	интервал

    * i.	межстрочный
    * ii.	межсимвольный

5.	Границы

* a.	видимость
* b.	толщина
* c.	цвет

6.	Цвет фона (влияет на весь прямоугольник)

Правила распространяются на все блочные элементы:

1.	Традиционные структурные элементы

2.	Ячейки таблиц

3.	Структурные элементы колонок

Каждый документ имеет один общий класс, определяющий параметры отображения по умолчанию, и классы, переопределяющие стандартные значения.

Набор правил, описывающий ограничения для конкретного блочного элемента, определяется соответствующим классом, позволяющим унифицированное использование в рамках документа.

Любой блочный элемент может иметь выбранный класс отображения, а также собственный (и только один) класс, переопределяющий выбранные параметры назначенного класса.

## Функциональные ограничения для параметров элемента отображения

Унитарный элемент может иметь следующие параметры, влияющие на его способ отображения:

1.	Жирный

2.	Курсив

3.	Строчность

* a.	Обычный
* b.	Надстрочный
* c.	Подстрочный

4.	Цвет текста

5.	Цвет фона

6.	Подчеркнутый

7.	Зачеркнутый

8.	Шрифт (параметры как в блоке)

Свойства определяются как атрибутный набор для каждого конкретного унитарного элемента.

Если какое-то свойство не определено, то считается, что:

1.	Элемент нормального (не жирного) начертания

2.	Не курсив

3.	Обычный (не надстрочный и не подстрочный)

4.	Цвет текста — черный

5.	Цвет фона — как в блоке

6.	Неподчеркнутый

7.	Незачеркнутый

8.	Шрифт — как в блоке
